{
 "cells": [
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Estadísticos Muestrales\n",
    "\n",
    "### Conceptos básicos\n",
    "\n",
    "**Muestra o muestra aleatoria:**\n",
    "\n",
    "Sean $X_1,\\cdots,X_n$ variables aleatorias i.i.d. de una distribución $F$ (usabmos $F$ para referirnos a cualquier distribución en esta lección), entonces los valores que toman dichas variables $\\{x_1,\\cdots,x_n\\}$ representan una muestra aleatoria de la distribución $F$.\n",
    "\n",
    "**Estadístico o estadístico muestral:**\n",
    "\n",
    "Es una variable aleatoria $Y$ cuyo valor se puede determinar a partir de los valores $x_1, x_2 ..., x_n$ de las v.a. $X_1, X_2, ... X_n$ usando una función $T$:\n",
    "\n",
    "$$Y(\\omega) = y = T(x_1,\\cdots, x_n) \\in \\mathbb{R}$$\n",
    "\n",
    "Ejemplos: media muestral, varianza muestral.\n",
    "\n",
    "**Distribución muestral o distribución de muestreo (sampling distribution):**\n",
    "\n",
    "Es la distribución de probabilidad de un estadístico dado. \n",
    "<br><br>"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Media muestral\n",
    "\n",
    "Sean $X_1,\\cdots,X_n$ v.a. i.i.d. de distribución $F$ entonces se define la **media muestral** como:\n",
    "\n",
    "$$\\bar{X} = \\frac{1}{n}{\\displaystyle \\sum_{i=1}^n} X_i$$\n",
    "\n",
    "La distribución muestral de $\\bar X$ con tamaño muestral $n$ es la distribución que resulta cuando un experimento se lleva a cabo una y otra vez (siempre con una muestra de tamaño $n$) y resultan los diversos valores de $\\bar X$. Esta distribución tiene siguientes propiedades:\n",
    "\n",
    "**Propiedades**\n",
    "\n",
    "Sean $X_1,\\cdots,X_n$ v.a. i.i.d. $\\sim F$, $\\mu = E[X_i], \\sigma^2 = Var(X_i)$ media y varianza teórica de $F$.\n",
    "Entonces se cumple: \n",
    "\n",
    "$$E[\\bar{X}] = \\mu$$ \n",
    "\n",
    "Por qué?\n",
    "\n",
    "```{toggle}\n",
    "$$E[\\bar{X}]= E \\left(\\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^n X_i\\right)\n",
    "  = \\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^n E[X_i]\n",
    "  = \\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^n \\mu = \\mu$$\n",
    "```\n",
    "\n",
    "con lo cual $\\bar{X}$ es un *estimador insesgado* de $\\mu$. (Veamos el insesgadez de estimadores en el futuro)\n",
    "\n",
    "También se cumple: \n",
    "\n",
    "$$Var(\\bar{X}) = \\frac{\\sigma^2}{n}$$ \n",
    "\n",
    "Por qué?\n",
    "\n",
    "```{toggle}\n",
    "$$Var(\\bar{X})= Var \\left(\\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^n X_i\\right)\n",
    "  = \\frac{1}{n^2} \\sum_{i=1}^n Var(X_i)\n",
    "  = \\frac{1}{n^2} \\sum_{i=1}^n \\sigma^2 = \\frac{\\sigma^2}{n}$$\n",
    "```\n",
    "\n",
    "Por qué $Var \\left(\\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^n \\limits X_i\\right) = \\frac{1}{n^2} \\sum_{i=1}^n \\limits Var(X_i)$?\n",
    "\n",
    "Por qué $Var(\\sum_{i=1}^n \\limits X_i) = \\sum_{i=1}^n \\limits Var(X_i)$?"
   ]
  },
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Varianza muestral\n",
    "Sean $X_1,\\cdots,X_n$ v.a. i.i.d de distribución $F$ entonces se define la **varianza muestral** como:\n",
    "\n",
    "$$S^2 = \\frac{1}{n-1}\\sum_{i=1}^n (X_i-\\bar{X})^2 $$\n",
    "\n",
    "La **desviación estándar muestral** se define como\n",
    "\n",
    "$$S = \\sqrt{ \\frac{1}{n-1}\\sum_{i=1}^n (X_i-\\bar{X})^2 }$$\n",
    "\n",
    "Se cumple:\n",
    "\n",
    "$$E[S^2] = \\sigma^2$$ \n",
    "\n",
    "Por qué?\n",
    "\n",
    "```{toggle}\n",
    "$$ (n-1) S^2 = \\sum_{i=1}^n(X_i - \\bar{X})^2 = \\sum_{i=1}^nX_i^2 - 2\\bar{X}\\sum_{i=1}^n X_i + n\\bar{X}^2 = \\sum_{i=1}^nX_i^2 - n\\bar{X}^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Entonces:\n",
    "\n",
    "$$E[S^2]= E \\left[\\frac{1}{n-1}\\left(\\sum_{i=1}^nX_i^2 - n\\bar{X}^2\\right)\\right]\n",
    "  = \\frac{1}{n-1} \\left(\\sum_{i=1}^n E[X_i^2] - n E[\\bar{X}^2]\\right)$$\n",
    "  \n",
    "Dado que\n",
    "\n",
    "$$E[X_i^2] = \\sigma^2 + \\mu^2$$ \n",
    "$$E[\\bar{X}^2]= \\frac{\\sigma^2}{n} + \\mu^2$$\n",
    "\n",
    "entonces\n",
    "\n",
    "$$E[S^2]=\\frac{1}{n-1}\\left(n\\sigma^2+n\\mu^2 - n\\frac{\\sigma^2}{n} - n\\mu^2\\right)\n",
    "      = \\frac{n-1}{n-1}\\sigma^2 = \\sigma^2$$\n",
    "\n",
    "De esta manera $S^2$ es un *estimador insesgado* de $\\sigma^2$. (Veamos el insesgadez de estimadores en el futuro.)   \n",
    "```"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "jupyter-book-info337",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "name": "python",
   "version": "3.9.16 (main, May 15 2023, 18:51:40) \n[Clang 14.0.6 ]"
  },
  "orig_nbformat": 4,
  "vscode": {
   "interpreter": {
    "hash": "671065b571a5fdb465b5ce5eb6a0c42c0bf0a3bd98adc4932f551a92e7f95554"
   }
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
